\Introduction

Выпускная квалификационная работа посвящена разработке корпоративной системы управления обучением, предназначенной для организации учебного контента, назначения курсов, контроля результатов и проведения адаптивного тестирования в рамках единой клиент--серверной платформы.\cite{metodichka_vkr_ikt_2021}

Актуальность темы обусловлена тем, что в корпоративной среде обучение сотрудников всё чаще строится как непрерывный процесс, включающий онбординг, обязательные программы, проверку знаний и повторение проблемных тем. При использовании разрозненных инструментов усложняется управление пользователями и ролями, затрудняется назначение курсов, отсутствует единый контур аналитики и слабо поддерживается персонализация учебной траектории. Дополнительным фактором является распространение мобильного обучения, при котором слушатели проходят курсы короткими сессиями со смартфона и ожидают простой навигации, быстрого доступа к материалам и прозрачной обратной связи по результатам тестирования.\cite{mobile_learning_solutions_2024,opigno_mobile_lms_2024}

Для корпоративных сценариев также существенна возможность обслуживания нескольких организаций в рамках одной платформы с логическим разделением данных, ролей и учебного контента. Такой подход позволяет использовать единое программное решение для нескольких арендаторов, сохраняя изоляцию данных и независимость администрирования.\cite{moodle_multitenancy_2024,yojji_multitenant_lms_2025}

Целевой аудиторией разрабатываемой системы являются системный администратор платформы, администратор организации, преподаватель и слушатель. Для административных ролей важны средства настройки организаций, пользователей, курсов и аналитики, а для слушателя --- удобное прохождение назначенного обучения с мобильного устройства, получение результата тестирования и рекомендаций по повторению материала.

Цель работы --- разработать корпоративную LMS с веб-панелью администрирования и мобильным клиентом слушателя, обеспечивающую управление учебным контентом, назначениями, адаптивным тестированием и аналитикой результатов обучения.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item проанализировать предметную область корпоративного обучения и исходное состояние процессов;
  \item выявить основные проблемы организации учебного процесса и обосновать необходимость автоматизации;
  \item сформулировать функциональные и нефункциональные требования к системе;
  \item выполнить сравнительный анализ существующих LMS-решений и определить критерии сопоставления;
  \item обосновать выбор технологий и платформ для разработки программного комплекса;
  \item спроектировать архитектуру системы, модель данных и пользовательские сценарии;
  \item реализовать серверную, веб- и мобильную части системы;
  \item описать алгоритмы адаптивного тестирования, формирования рекомендаций и изоляции данных арендаторов;
  \item сформировать сценарий тестирования требований по критическому пути пользователей и сценарий демонстрации текущей версии проекта.
\end{enumerate}

Объектом исследования являются процессы организации корпоративного обучения, контроля прохождения курсов и оценки результатов слушателей в цифровой образовательной среде.

Предметом исследования являются методы и средства проектирования и разработки клиент--серверной информационной системы корпоративного обучения, включающей веб-интерфейс администрирования, мобильный клиент слушателя, адаптивное тестирование и механизмы аналитики.

Практическим результатом работы является программный комплекс, реализованный в виде монорепозитория и включающий серверное приложение на основе \texttt{FastAPI}, веб-панель администратора и преподавателя на \texttt{React} и \texttt{TypeScript}, а также мобильное приложение слушателя на \texttt{Flutter}. Серверная часть обеспечивает аутентификацию, управление организациями, пользователями, курсами, уроками, тестами, рекомендациями и аналитикой. В системе реализованы разграничение доступа по ролям, логическая multi-tenant изоляция данных, адаптивный подбор вопросов в тестах и формирование рекомендаций по слабым темам.

Практическая значимость полученного результата заключается в том, что он демонстрирует возможность организации корпоративного обучения в едином цифровом контуре: от подготовки контента и назначения курсов до прохождения адаптивного тестирования и анализа результатов. Для предметной области это означает сокращение ручных операций, повышение прозрачности контроля обучения и возможность дальнейшего развития системы под задачи конкретной организации.

Структура работы соответствует поставленным задачам. Во введении обоснованы актуальность темы, определены цель, задачи, объект, предмет исследования и описан практический результат. В первой главе рассматриваются предметная область корпоративного обучения, постановка проблемы, требования к системе, аналоги и обоснование выбора технологий. Во второй главе описываются архитектура системы, пользовательские сценарии, модель данных, проектирование интерфейсов, серверная логика, алгоритмы, а также особенности развёртывания и использования программного комплекса. Список использованных источников оформлен в соответствии с требованиями методических рекомендаций.\cite{metodichka_vkr_ikt_2021}
