\chapter{{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont\MakeUppercase{Внедрение и эксплуатация программного комплекса}}}
\label{cha:impl}

\section{Анализ внедрения и оценка результатов реализации}

Под внедрением понимается опытное развёртывание программного комплекса в контролируемой среде и проверка соответствия фактической реализации функциональным и нефункциональным требованиям, сформулированным в главе~\ref{cha:analysis} по матрице трассировки критического пути пользователей\cite{metodichka_vkr_ikt_2021,gost1920178,gost3460190}.

Последовательность опытного развёртывания.
\begin{enumerate}
  \item Подготовить среду: Docker Engine и Docker Compose в соответствии с требованиями к вычислительным ресурсам; установить среду Flutter для сборки мобильного приложения слушателя.
  \item Клонировать исходный код из репозитория \url{https://github.com/lunahobi/coursum} и настроить параметры по образцу .env.example (LMS\_SECRET\_KEY, LMS\_DATABASE\_URL при необходимости, LMS\_ENVIRONMENT, LMS\_CORS\_ORIGINS, параметры доступа к СУБД).
  \item Запустить контейнеры командой docker compose up -d {-}{-}build: сервис db использует образ postgres:16-alpine и публикацию порта 127.0.0.1:5433\(\rightarrow\)5432, серверная часть слушает 127.0.0.1:8000, контейнер веб-панели --- 127.0.0.1:8081.
  \item После перехода СУБД в состояние готовности entrypoint образа серверной части выполняет миграции Alembic (alembic upgrade head) и запускает uvicorn app.main:app.
  \item Загрузить демонстрационные данные: docker compose run {-}{-}rm {-}{-}profile tools seed (эквивалент локально без Docker: в каталоге backend выполняется python -m scripts.seed\_demo).
  \item Проверить доступность наблюдаемости: запросы GET /health и GET /health/db; для REST-контура --- префикс /api/v1.
\end{enumerate}

Мобильный клиент выполняется вне контейнерного профиля: из каталога mobile выполняется flutter pub get, затем flutter run с при необходимости переопределением базового URL API. Для эмулятора Android обычно задают {-}{-}dart-define=API\_BASE=http://10.0.2.2:8000/api/v1; на физическом устройстве вместо 10.0.2.2 подставляют IP-адрес узла сети, на котором слушает серверная часть\cite{flutter_docs,docker_compose_docs,fastapi_docs}.

Опытное развёртывание в сети Интернет. Помимо локального стенда выполнено развёртывание на арендованном виртуальном выделенном сервере (VPS): зарегистрировано доменное имя coursum.online, для публичного доступа к REST API и выдачи загруженных медиафайлов (маршруты /media и связанные ресурсы серверной части) используется поддомен https://api.coursum.online с базовым префиксом API /api/v1. Сборка образов и запуск в этом контуре выполнялись через Docker Compose; взаимодействие веб-панели с серверной частью и политика CORS настраиваются на источники с домена coursum.online. Порядок развёртывания и пример публичного контура описаны в приложении~Г\cite{metodichka_vkr_ikt_2021,gost21052019}.

Интерпретация прогноза и результата. В таблице~\ref{tab:ch3-requirements-verify} сопоставлены целевые требования (источник прогноза --- главы~\ref{cha:analysis}--\ref{cha:design} и техническое задание приложения~А): способ проверки задаёт наблюдаемый критерий, результат фиксирует вывод без выдуманных численных данных.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Сопоставление требований, способа проверки и результата при опытном внедрении}
\label{tab:ch3-requirements-verify}
{\setstretch{1}\fontsize{12pt}{14pt}\selectfont
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{38mm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{52mm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}X|}
\hline
{\centering\arraybackslash\textbf{Требование}} & {\centering\arraybackslash\textbf{Способ проверки}} & {\centering\arraybackslash\textbf{Результат (опытное внедрение)}} \\
\hline
Клиент-серверный контур REST /api/v1, запись в PostgreSQL опытном стенде & смок-доступ к маршрутам API и корректные ответы при выполнении сценариев приложения~Б & пройдено на локальном стенде после миграций и сидирования \\
\hline
Роли пользователей (learner, teacher, org\_admin, system\_admin) & попытки вызова маршрутов из-под каждой демонстрационной роли & соответствие матрице доступа приложения~Б \\
\hline
Логическая мультиарендная модель данных (контекст организации без смешения tenant\_id) & тест-кейсы на изоляцию; регистрация двух пользователей с одинаковым адресом электронной почты и различными членствами & изоляция по запросам с контекстом организации не нарушалась \\
\hline
Рекомендации после попытки (ошибочные ответы и медленные ответы) & финиш попытки тестирования слушателя, просмотр рекомендаций & наблюдалось после обработки /attempts/\{id\}/finish \\
\hline
Конфигурируемая политика CORS и поддержка локального режима заголовка организации (X-Tenant-Code) & инспекция LMS\_CORS\_ORIGINS; вызовы с заголовком в dev-среде & соответствует настройке app.main:app; разграничение источников в продакшене --- за обратным прокси\\
\hline
Публичный контур HTTPS, домен coursum.online, API и медиа на api.coursum.online & проверка сертификата, заголовков CORS, GET к /health и загрузка медиа по выданному URL & подтверждено на VPS при развёртывании через Docker Compose\\
\hline
\end{tabularx}
}
\end{table}

По качественным результатам установлено, что цели ВКР по созданию воспроизводимого стенда, прохождения пользовательского критического пути и демонстрации адаптивного поведения тестирования достигаются без блокирующих отклонений от зафиксированных требований. Количественные метрики прогона и времени отклика см. ниже как отложенное заполнение.

% TODO(Лусинэ): подставить номер сборки, дату прогона и идентификатор журнала CI при подготовке к защите.

Примечание про иллюстративную схему стенда. По исходнику диаграммы diagrams/deployment.puml экспортируемый рисунок включают в главу после верстки. % TODO(Лусинэ): экспортировать рисунок в каталог images/ и включить здесь средой figure с меткой fig:ch3-deployment.

\section{Тестирование программного комплекса}

План испытаний соответствует ГОСТ 19.301--79 как основе для приложения~Б\cite{gost1930179,iso29119}. В ходе проекта выполняются: функциональное тестирование по пользовательским сценариям критического пути; интеграционное тестирование взаимодействий клиентская часть (веб-панель)~\(\leftrightarrow\) серверная часть, серверная часть~\(\leftrightarrow\) PostgreSQL; смок-тестирующие проверки после развёртывания; проверки изоляции организаций-арендаторов для одновременно существующих контекстов.

В таблице~\ref{tab:ch3-key-tests} приведены ключевые тест-кейсы для текста главы; полное покрытие с не менее чем двадцатью наблюдаемыми процедурами зафиксировано в приложении~Б\cite{kulikov_testing_2024,kaner_testing_en}.

{\setstretch{1}\fontsize{11pt}{13pt}\selectfont
\refstepcounter{table}\label{tab:ch3-key-tests}
\noindent Таблица \thetable\ \textendash\ Ключевые тест-кейсы критического пути программного комплекса\par\vspace{5pt}
\setlength{\LTleft}{0pt}
\setlength{\LTright}{0pt}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}p{10mm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{30mm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{44mm}|>{\RaggedRight\arraybackslash}p{42mm}|>{\centering\arraybackslash}p{20mm}|}
\hline
\thead{ID} & \thead{Кратко} & \thead{Шаги} & \thead{Ожидаемое} & \thead{Факт /\\статус} \\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{5}{l}{Продолжение таблицы \thetable}\\
\hline
\thead{ID} & \thead{Кратко} & \thead{Шаги} & \thead{Ожидаемое} & \thead{Факт /\\статус} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
\hline
TC-K01 & Вход преподавателя или администратора организации в веб-панель & авторизация, выбор активной организации, проверка маршрутизации приложения (X-Tenant-Code или прокси домена); см. прилож.~В & доступ к разделам администрирования в рамках выбранной организации & пройден (демо) \\
\hline
TC-K02 & Создание курса, урока, теста и вопросов & использовать разделы курсов, уроков, тестов веб-панели; сохранять JSON-тела запросов; см. прилож.~Б, TC-блок создания контента & сущности отображаются в списках и доступны назначениям и попытке & пройден (демо) \\
\hline
TC-K03 & Назначение курса пользователю или группе & применить сценарий назначения из веб-панели; см. прилож.~В & назначение отражено в данных слушателя & пройден (демо) \\
\hline
TC-K04 & Авторизация слушателя в мобильном приложении & учётные данные см. прилож.~В; используется демонстрационный аккаунт слушателя & успешное получение пары JWT (access и refresh по ответам API) и загрузка курсов & пройден (демо) \\
\hline
TC-K05 & Прохождение урока с сохранением прогресса & открыть урок из назначений, сохранять страницу; проверять маршрут прогресса & прогресс отражён при повторном входе в урок & пройден (демо) \\
\hline
TC-K06 & Старт и прохождение адаптивного теста & /tests/\{id\}/start, получение следующего вопроса (/attempts/\{id\}/next-question), отправка ответа (/attempts/\{id\}/submit-answer); см. прилож.~Б & наблюдаемое изменение current\_difficulty на шаг \(\pm 1\) в пределах 1..5 & пройден (демо) \\
\hline
TC-K07 & Завершение попытки, рекомендации слушателя & /attempts/\{id\}/finish, затем /recommendations/me; см. листинги прилож.~Д & ответ содержит итоговый балльный показатель и перечень рекомендаций после ошибок или медленных ответов & пройден (демо) \\
\hline
TC-K08 & Аналитические сводки в веб-панели & открыть модуль сводной аналитики за роль преподавателя или администратора организации & агрегаты по курсам и слушателям отображаются без ошибок HTTP & пройден (демо) \\
\hline
TC-K09 & Изоляция арендаторов & создать или использовать две организации с одинаковыми локальными адресами участников раздельными членствами; запрос данных чужого tenant\_id & ответы с кодами ошибок доступа, отсутствие «пересечения» выборок & пройден (разработочные регрессии) \\
\hline
TC-K10 & Смок-после деплоя & /health, /health/db, вход в веб-панель после docker compose up -d; см. прилож.~Г & готовность стенда к демонстрации без критических ошибок в журналах & пройден (локально) \\
\end{longtable}
}

Метрики опытной эксплуатации. Суммарное число прогонов unit- и сервисных тестов, число регрессий после изменений регламентируется журналами CI в репозитории на GitHub\cite{sutherland2016scrum,gost7322017}.

% TODO(Лусинэ): вставить фактические числа прогонов CI, счётчик дефектов по классификации IEEE/ISO или внутренней шкале проекта и среднее время отклика REST по выборке эндпоинтов после замера (например, из отчётов Allure/pytest-timing).

Разъяснение по колонке «Фактический результат». По таблице~\ref{tab:ch3-key-tests} она указывает статус наблюдавшегося исхода демонстрационного или регрессионного прогона; при защите подставляются ссылки на отчёт (CI, приложение~Б)\cite{kulikov_testing_2024,gost7052008}.

\section{Аспекты информационной безопасности}

\subsection{Модель угроз}

Для корпоративной системы управления обучением в мультиарендном развёртывании доминируют угрозы нарушения конфиденциальности результатов обучения и профилей, компрометации токена доступа, повышения привилегий в обход ограничения ролевой модели (RBAC), нарушение изоляции данных между организациями-арендаторами, атаки внедрения на интерфейсах API, подбор учётных данных (перебор паролей) против конечной точки аутентификации\cite{gost509222006,gost250102015,proprofs_multitenant_lms_2025}.

На рисунке~\ref{fig:ch3-threat-model} приведена упрощённая схема соответствия классов угроз взаимно дополняющимся наблюдением по периметру системы управления обучением.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=14mm,
  box/.style={rectangle, rounded corners=2mm, draw, align=center, minimum width=52mm, minimum height=13mm},
  arr/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, line width=0.6pt}
]
\node[box] (a) {Компрометация учётных данных\\и токенов JWT};
\node[box, below left=of a] (b) {Нарушение изоляции\\организации-арендатора};
\node[box, below right=of a] (c) {Недоступность сервера\\или СУБД};
\node[box, below=of b,xshift=48mm] (d) {Перехват транспорта без\\TLS при неверном периметре};
\draw[arr] (a) -- (b);
\draw[arr] (a) -- (c);
\draw[arr] (b) -- (d);
\end{tikzpicture}
\caption{Упрощённая схема классов угроз информационной безопасности для корпоративной системы управления обучением}
\label{fig:ch3-threat-model}
\end{figure}

\subsection{Меры контроля, реализованные в коде}

Реализованы хеширование паролей перед записью (hash\_password в пакете app.services.auth) и выпуск JWT access/refresh после успешной аутентификации (issue\_tokens, rotate\_refresh\_token). Обращения к ресурсам, зависящим от организации, защищены зависимостями tenant\_context, проверкой активного членства и декораторами ограничения ролей require\_roles.

Входные параметры фильтруются схемами Pydantic; для уменьшения риска инъекций утечечного содержания HTML-содержание урока проходит очистку в сервисе lesson\_player.

Ограничение частотных попыток аутентификации задаётся auth\_rate\_limiter; политика CORS настраивается списком LMS\_CORS\_ORIGINS.

В подсистеме аудита фиксируются ключевые операции записей (write\_audit\_log). Контекст организации в промышленной среде по README определяется поддоменом, в режиме разработки возможен допуск заголовка X-Tenant-Code.

Перечисленное согласовано со справочниками OWASP (в том числе ASVS базового уровня) и российскими базовыми требованиями к обработке персональных данных (Федеральный закон №\,152-ФЗ), а качество свойств информационной системы --- с ГОСТ Р ИСО/МЭК 25010\cite{owasp_top10_2021,owasp_asvs,fz152,gost250102015,pydantic_docs,fastapi_docs}.

\subsection{Замечания по усилению}

Остаются рекомендации промышленного уровня: терминирование TLS на обратном прокси, веб-приложенческая стена приложений перед API, усиление ротации криптоматериалов, шифрование резервных копий тома данных, централизованная передача журналов действий оператора в систему мониторинга информационной безопасности (SOC). Реализации не предусмотрены в учебном стенде.

\section{Надёжность, отказоустойчивость и производительность}

Повышение наблюдаемости достигается наличием /health и /health/db и явной ошибкой недоступности СУБД на чтении.

Применение Alembic с привязкой схемы к ревизиям поддерживает переносимость развёртывания между средами\cite{alembic_docs,sqlalchemy_docs}.

Контейнеризация обеспечивает повторяемость окружений; ошибки времени выполнения API возвращают типовые коды статусов HTTP через механизм FastAPI.

Текущие ограничения. Однопроцессный экземпляр серверной части без горизонтального масштабирования, одно инстансирующее узло PostgreSQL, отсутствие очередей для тяжёлых аналитических нагрузок.

Характеристики производительности. Без производственной нагрузки на демонстрационном наборе данных целевая производительность оценивается качественно: запрос списков в модулях курсов и тестирования воспринимается как оперативный; генерация следующего вопроса адаптивного теста определяется вычислительной работой фильтров и ограничителями сетевой связности между клиентом и сервером.

% TODO(Лусинэ): при необходимости защиты с цифрами --- выполнить нагрузочное тестирование и вставить p50/p95 по выбранному набору маршрутов.

Развитие архитектуры. По мере промышленного масштабирования возможны добавление нескольких реплик серверной части за обратным балансатором нагрузки, репликация данных PostgreSQL, кеширование сессионных объектов средствами Redis или аналога, асинхронная обработка тяжёлых задач средствами брокера сообщений.

\section{Эксплуатация и развитие}

Для образовательного результата и открытой публикации исходного кода программный комплекс рекомендуется распространять на условиях эксплуатации MIT как распространённого варианта для учебного программного проекта на стеке JavaScript/Python.

Авторское право на выпускную квалификационную работу охраняется нормами права Российской Федерации в части охраняемых выражений; при необходимости коммерциализации самостоятельного результата применимо свидетельство о государственной регистрации программы для ЭВМ.

развитие версий оформляется файлом журнала изменений CHANGELOG.md, выпусками тегируемых релизов с политикой миграции схемы через Alembic и управлением уязвимостями зависимостей по CI.

\section{Выводы по главе}

В третьей главе выполнен анализ опытного внедрения программного комплекса в контейнерном контуре с использованием PostgreSQL 16, серверной части на FastAPI и веб-панели на порту 8081; отдельно описан запуск мобильного клиента на Flutter. Подтверждено закрытие пользовательского критического пути и соответствие ключевых требований по матрице проверок. Сформированы план и результаты интеграционного и функционального тестирования с отсылкой к приложению~Б. Рассмотрены аспекты информационной безопасности с привязкой к реализованным механизмам аутентификации, изоляции организаций-арендаторов, политике CORS и аудиту. Зафиксированы ограничения по отказоустойчивости и перспективы масштабирования. Результаты подтверждают достижение цели ВКР и пригодность комплекса для апробации в учебном процессе кафедры при дальнейшем развитии инфраструктурного контура.
