\chapter{{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont\MakeUppercase{Приложение Г. Руководство по развёртыванию программного комплекса}}}
\label{app:deploy}

\section*{Г.1 Подготовка среды}

\begin{enumerate}
  \item Установить Docker Engine версии актуальной ветви и утилиту Docker Compose (docker compose).
  \item По необходимости установить среду сборки Flutter и Android SDK или Xcode для сборки мобильного приложения слушателя.
  \item Клонировать исходный код по адресу \url{https://github.com/lunahobi/coursum}.
\end{enumerate}

\section*{Г.2 Файлы конфигурации}

\begin{enumerate}
  \item Скопировать .env.example из корня проекта (или каталога серверной части) во внутреннее имя .env согласно путям сборки Dockerfile.
  \item Зафиксировать минимально: POSTGRES\_PASSWORD, LMS\_SECRET\_KEY достаточной длины, LMS\_ENVIRONMENT, LMS\_CORS\_ORIGINS в форме JSON-массива или перечне разрешённых источников.
  \item Для режима локальной диагностики допускать LMS\_ALLOW\_TENANT\_HEADER\_FALLBACK=true для передачи кода организации заголовком X-Tenant-Code согласно реализации серверной части.
\end{enumerate}

\section*{Г.3 Запуск через Docker Compose}

\begin{enumerate}
  \item В корне каталога с исходным кодом выполнить docker compose up {-}{-}build -d.
  \item Дождаться готовности службы базы данных: контейнер db использует postgres:16-alpine и публикуется на 127.0.0.1:5433.
  \item После выхода сценария entrypoint успешности миграций (Alembic) сервер слушает 127.0.0.1:8000, сборка статики веб-панели экспонируется на 127.0.0.1:8081.
\end{enumerate}

\section*{Г.4 Миграции схемы базы данных}

Миграции запускает entrypoint-последовательность контейнерной серверной части после проверки согласования существования таблицы alembic\_version.

При ручном запуске серверной части в каталоге backend допускается alembic upgrade head при активированном виртуальном окружении интерпретатора Python~3\cite{alembic_docs,docker_compose_docs}.

\section*{Г.5 Первоначальные данные}

\begin{enumerate}
  \item Для профиля tools контейнерного набора выполнить
  \\ docker compose run {-}{-}rm {-}{-}profile tools seed.

  Альтернативно локально в каталоге backend при готовности переменной LMS\_DATABASE\_URL: python -m scripts.seed\_demo.
  \item Проверить подключением к БД наличие демонстрационных ключей записей пользователей.
\end{enumerate}

\section*{Г.6 Проверки готовности}

\begin{enumerate}
  \item Открыть GET http://localhost:8000/health.
  \item Открыть GET http://localhost:8000/health/db.
  \item Обращаться к наблюдаемому REST интерфейсу приложения через префикс /api/v1.
\end{enumerate}

\section*{Г.7 Мобильное приложение}

\begin{enumerate}
  \item Собрать в каталоге mobile командой flutter run с параметром {-}{-}dart-define=API\_BASE=....
  \item Для эмулятора Android использовать http://10.0.2.2:8000/api/v1; для устройства в LAN --- базовое имя узла сборки компьютера-разработчика.
\end{enumerate}

\section*{Г.8 Остановка стенда}

Для сохранности данных достаточно docker compose stop.

Для полного удаления контейнеров и томов PostgreSQL использовать docker compose down -v.

\section*{Г.9 Пример опытного развёртывания на VPS (домен coursum.online)}

В рамках демонстрации работоспособности программного комплекса в сети Интернет использовался арендованный виртуальный выделенный сервер (VPS). Зарегистрировано доменное имя coursum.online; для пользовательского веб-приложения и мобильного клиента базовый URL API в конфигурации сборки задаётся на узел https://api.coursum.online/api/v1. Выдача загруженных медиафайлов пользователям и слушателям осуществляется через тот же хост api.coursum.online, так как отдача каталога /media настроена в серверной части наряду с REST API.

Согласование источников для CORS и базового URL веб-панели задаётся переменными окружения (в проекте задано: LMS\_CORS\_ORIGINS включает https://coursum.online и https://www.coursum.online; параметр сборки веб-клиента VITE\_API\_BASE указывает на https://api.coursum.online/api/v1). Развёртывание на VPS выполнялось в контейнерном виде командой docker compose up -d {-}{-}build после настройки DNS-записей на IP-адрес сервера и выпуска TLS-сертификата (например, средствами обратного прокси с поддержкой ACME).
